% vim: spelllang=es_es
% original section: RCA Contamination
\section{Contaminación por agentes antidisturbios}

Los agentes de control antidisturbios son lacrimógenos como el gas lacrimógeno y el gas pimienta.
Están diseñados para incapacitar temporalmente a los manifestantes.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Enrojecimiento, picazón, lagrimeo o ardor en los ojos
\item Aumento de la producción de moco
\item Incapacidad para abrir los ojos
\item Piel ardiente
\item Tos y dificultad para respirar
\item Náuseas y vómitos
\item Asfixia o edema pulmonar (por gas lacrimógeno en espacios cerrados)
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{figure}[H]
\centering

\begin{subfigure}[b]{0.45 \textwidth}
\centering
\includesvg[width=\textwidth,height=4cm]{open-patients-eye}
\caption{Apertura de los ojos del paciente}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45 \textwidth}
\centering
\includesvg[width=\textwidth,height=4cm]{decontamination-with-pneumatic-bottle}
\caption{Descontaminación}
\label{fig:flush_eyes}
\end{subfigure}

\caption{Tratamiento de la contaminación por agentes antidisturbios}
\label{fig:rca_treatment}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Retire al paciente del agente antidisturbios
\item Retire la ropa contaminada, especialmente de la cara
\item Si los ojos se ven afectados, retire los lentes de contacto
\item Evite que toquen las partes del cuerpo afectadas
\item Fomente la tos y los estornudos
\item Enjuague la parte del cuerpo afectada con agua o solución salina:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Si una parte del cuerpo que no sea los ojos está cubierta con gas CR, cepíllela y evite el agua
  \item Enjuague los ojos desde una distancia de 2-\SI{3}{\centi\meter} durante varios minutos (fig.~\ref{fig:flush_eyes})
  \end{itemize}
\item \textbf{No} use champú para bebés, leche, vinagre, cítricos, aceite, peróxido de hidrógeno o lidocaína para tratar la contaminación por agentes antidisturbios
\item Use refrigerante en aerosol sobre la piel después de enjuagar
\item Considere el uso de un inhalador (salbutamol)
\item Si el paciente se quitó la ropa o está mojado, considere tratar hipotermia.
\item Limpie los lentes de contacto si piensan volver a ponérselos.
\end{itemize}
